% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
%\usepackage[table,svgnames]{xcolor}
\usepackage{ProfLycee}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L2 PPPE,matiere={[U34]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=01,titre={Primalité}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - Chapitre \thepart}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%---divers---
\usepackage{scratch3}

\begin{document}

\ifdef{\cc}{}{\newcommand{\cc}{\SetCell{bg=lightgray!50}}}
\ifdef{\diveucl}{}{%
	\newcommand{\diveucl}[4]{%
		\begin{tabular}{r|l}
			#1 & #2 \\
			\cline{2-2}
			#3 & #4 \\
		\end{tabular}%
	}
}

\pagestyle{fancy}

\part{CH01 - Nombres premiers}

\section{Nombres premiers}

\subsection{Définitions}

\begin{cdefi}[Pluriel]
Un entier naturel $p$ est \textbf{premier} s’il admet \uline{exactement} deux diviseurs : 1 et lui-même.

Un nombre qui n’est pas premier est dit \textbf{composé}.

\smallskip

On admettra qu'il existe une infinité de nombres premiers.
\end{cdefi}

\begin{cexemple}[Pluriel]
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item 0 et 1 ne sont pas premiers. Pourquoi ?
	\item 2 est premier ; c’est le seul nombre premier qui soit pair. Pourquoi ?
	\item 13 est premier : en effet, les seuls entiers  inférieurs ou égaux à 13 qui divisent 13 sont 1 et 13.
	\item 15 n’est pas premier : il a quatre diviseurs : 1, 3, 5, 15.
	\item Les entiers premiers inférieurs ou égaux à 30 sont : 2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, 23, 29.
\end{itemize}
\end{cexemple}

\subsection{Caractérisation}

\begin{cthm}
Soit $n$ un entier naturel tel que $n \pg 2$. Alors :
\begin{itemize}
	\item soit $n$ est premier ;
	\item soit, s’il est composé, il admet un diviseur premier $p$ tel que $2 \pp p \pp \sqrt{n}$.
\end{itemize}
\end{cthm}

\begin{ccscq}
Si un entier n'admet aucun diviseur premier inférieur ou égal à sa racine carrée, alors il est premier.
\end{ccscq}

\begin{cexemple}[Pluriel]
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item $\sqrt{271} \approx 16,46$ :
	
	On teste la divisibilité de 271 par tous les nombres premiers inférieurs ou égaux à 16 : 2, 3, 5, 7, 11, 13.
	Les critères de divisibilité nous permettent de trouver rapidement que 271 n'est pas divisible par 2, ni par 3, 5, 11. À l'aide de la calculatrice, on constate que 271 n'est pas divisible par 7, ni par 11.
	
	Ainsi, 271 n'est divisible par aucun entier premier inférieur ou égal à sa racine : il est donc premier.
	\item En ce qui concerne 471, on constate immédiatement que $4 + 7 + 1 = 12$, multiple de 3.
	
	471 est divisible par 3 : il n'est donc pas premier.
\end{itemize}
\end{cexemple}

\subsection{Algorithme de recherche de nombres premiers}

\begin{cmethode}
Le \textbf{crible d'Eratosthène} permet de déterminer tous les entiers premiers inférieurs à un entier $N$ donné, en procédant par élimination des entiers non premiers (jusqu'au rang $N$).

On commence par écrire la liste de tous les entiers naturels de 1 jusqu'à N, et on y supprime méthodiquement tous les multiples d'un entier (multiples de 2, puis multiples de 3, puis multiples de 5, etc). En supprimant tous les multiples, à la fin il ne restera que les entiers qui ne sont multiples d'aucun entier, et qui sont donc les nombres premiers.
\end{cmethode}

\begin{cillustr}[Compteur=false]
\hfill
\begin{tblr}[expand=\cc]{hlines,vlines,rowsep=0pt,colsep=0pt,rows={0.8cm},columns={0.8cm},cells={m,c,font=\large\ttfamily}}
	&\cc 2&\cc 3&4&\cc 5&6&\cc 7&8&9&10\\
	\cc 11&12&\cc 13&14&15&16&\cc 17&18&\cc 19&20\\
	21&22&\cc 23&24&25&26&27&28&\cc 29&30\\
	\cc 31&32&33&34&35&36&\cc 37&38&39&40\\
	\cc 41&42&\cc 43&44&45&46&\cc 47&48&49&50\\
	51&52&\cc 53&54&55&56&57&58&\cc 59&60\\
	\cc 61&62&63&64&65&66&\cc 67&68&69&70\\
	\cc 71&72&\cc 73&74&75&76&77&78&\cc 79&80\\
	81&82&\cc 83&84&85&86&87&88&\cc 89&90\\
	91&92&93&94&95&96&\cc 97&98&99&100
\end{tblr}
\hfill~
%\begin{center}
%	\renewcommand{\arraystretch}{1.33}
%	\textsf{\begin{tabularx}{10cm}{|*{10}{Y|}}
%			\hline
%			0&1&\cc 2&\cc 3&4&\cc 5&6&\cc 7&8&9 \\ \hline
%			10&\cc 11&12&\cc 13&14&15&16&\cc 17&18&\cc 19 \\ \hline
%			20&21&22&\cc 23&24&25&26&27&28&\cc 29 \\ \hline
%			30&\cc 31&32&33&34&35&36&\cc 37&38&39 \\ \hline
%			40&\cc 41&42&\cc 43&44&45&46&\cc 47&48&49 \\ \hline
%			50&51&52&\cc 53&54&55&56&57&58&\cc 59 \\ \hline
%			60&\cc 61&62&63&64&65&66&\cc 67&68&69 \\ \hline
%			70&\cc 71&72&\cc 73&74&75&76&77&78&\cc 79 \\ \hline
%			80&81&82&\cc 83&84&85&86&87&88&\cc 89 \\ \hline
%			90&91&92&93&94&95&96&\cc 97&98&99 \\ \hline
%	\end{tabularx}}
%\end{center}

\medskip

Les nombres premiers inférieurs à 100 sont : \vspace{-0.25cm}
\begin{center}
	2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, 23, 29, 31, 37, 41, 43, 47, 53, 59, 61, 67, 71, 73, 79, 83, 89, 97.
\end{center}
\end{cillustr}

\subsection{Algorithme avec Scratch}

\begin{cscratch}[Compteur=false]
On peut également utiliser \calgscratch{} pour tester l'éventuelle primalité d'un entier saisi par l'utilisateur.

\medskip

\hfill\includegraphics[scale=0.5]{chap01_scratch_premier}\hfill~
%\begin{scratch}
%\blockinit{quand \greenflag est cliqué}
%\blockmove{Demander \ovalnum{Donnez un nombre entier plus grand que 1 : } et attendre}
%\blockvariable{mettre \ovalvariable{n} à \ovalsensing{réponse}}
%\blockvariable{mettre \ovalvariable{p} à \ovalnum{0}}
%\blockvariable{mettre \ovalvariable{NombreDeDiviseurs} à \ovalnum{0}}
%\blockvariable{supprimer l'élément \selectmenu{tout} de la liste \ovalvariable{diviseurs}}
%\end{scratch}
\end{cscratch}

\section{Décomposition, ensemble des diviseurs}

\subsection{Décomposition en produit de facteurs premiers}

\begin{cthm}
Tout entier naturel strictement supérieur à 1 peut être écrit comme un produit de nombres premiers de façon unique, à l'ordre près des facteurs. On appelle ce produit la \og décomposition en facteurs premiers \fg.
\end{cthm}

\begin{cexemple}[Pluriel]
$58=2 \times 29$

$180=2^2 \times 3^2 \times 5$
\end{cexemple}

\begin{cmethode}
Soit un entier $n > 1$ :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item si $n$ est premier, la décomposition s'arrête ici ;
	\item sinon, trouver le plus petit nombre premier $p$ qui divise $n$, l'ajouter à la liste des facteurs premiers et recommencer avec la valeur $\nicefrac{n}{p}$.
\end{itemize} 
On rappelle qu'il n'est pas nécessaire de tester les nombres premiers strictement supérieurs à $\sqrt{n}$. 
\end{cmethode}

\begin{cexemple}[s]
Décomposer 12 en produit de facteurs premiers :

On écrit, dans la colonne de droite (et si possible dans l'ordre croissant) les diviseurs premiers (2, 3, 5, 7 etc) des quotients écrits dans la colonne de gauche, jusqu'à ce que le dernier quotient obtenu soit 1 :

\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c}
		12  & 2 \\
		6 & 2 \\
		3 & 3 \\
		1 & \\
	\end{tabular}
\end{center}
Ainsi : $12=2 \times 2 \times 3=2^2 \times 3$

\smallskip

De même :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item $54=2 \times 3 \times 3 \times 3=2 \times 3^3$ ;
	\item $558=2 \times 3^2 \times 31$ ;
	\item $6~468=2^2 \times 3 \times 7 \times 11$.
\end{itemize}
\end{cexemple}

\subsection{Ensemble des diviseurs d'un entier naturel}

\begin{cmethode}
$48=1 \times 48=2 \times 24=3 \times 16=4 \times 12=6 \times 8$

L’ensemble des diviseurs de 48 est par conséquent $\mathscr{D}_{48}=\{1;2;3;4;6;8;12;16;24;48 \}$

\smallskip

De même on peut montrer que $\mathscr{D}_{60}=\{1;2;3;4;5;6;10;12;15;20;30;60 \}$
\end{cmethode}

\begin{cmethode}
On utilise la décomposition en facteurs premiers et on réalise un \textbf{arbre}.
\end{cmethode}

\begin{cillustr}
On sait que $12=2^2 \times 3$. Les diviseurs de 12 ont nécessairement les mêmes facteurs premiers que 12, avec des exposants inférieurs ou égaux à ceux présents dans la décomposition de 12.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
		% Styles (MODIFIABLES)
		\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
		\tikzstyle{noeud}=[]
		\tikzstyle{feuille}=[]
		\tikzstyle{etiquette}=[]
		% Dimensions (MODIFIABLES)
		\def\DistanceInterNiveaux{3}
		\def\DistanceInterFeuilles{2}
		% Dimensions calculées (NON MODIFIABLES)
		\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
		\def\NiveauB{(1.25)*\DistanceInterNiveaux}
		\def\NiveauC{(2.5)*\DistanceInterNiveaux}
		\def\NiveauD{(3.1)*\DistanceInterNiveaux}
		\def\InterFeuilles{(-0.3)*\DistanceInterFeuilles}
		% Noeuds (MODIFIABLES : Styles et Coefficients d'InterFeuilles)
		\coordinate (R) at ({\NiveauA},{(2.5)*\InterFeuilles}) ;
		\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(1)*\InterFeuilles}) {$3^0$};
		\node[noeud] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$2^0$};
		\node[feuille] (Raaa) at ({\NiveauD},{(0)*\InterFeuilles}) {$3^0 \times 2^0 = 1\phantom{2}$};
		\node[noeud] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$2^1$};
		\node[feuille] (Raba) at ({\NiveauD},{(1)*\InterFeuilles}) {$3^0 \times 2^1 = 2\phantom{2}$};
		\node[noeud] (Rac) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$2^2$};
		\node[feuille] (Raca) at ({\NiveauD},{(2)*\InterFeuilles}) {$3^0 \times 2^2 = 4\phantom{2}$};
		\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(4)*\InterFeuilles}) {$3^1$};
		\node[noeud] (Rba) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$2^0$};
		\node[feuille] (Rbaa) at ({\NiveauD},{(3)*\InterFeuilles}) {$3^1 \times 2^0 = 3\phantom{2}$};
		\node[noeud] (Rbb) at ({\NiveauC},{(4)*\InterFeuilles}) {$2^1$};
		\node[feuille] (Rbba) at ({\NiveauD},{(4)*\InterFeuilles}) {$3^1 \times 2^1 = 6\phantom{2}$};
		\node[noeud] (Rbc) at ({\NiveauC},{(5)*\InterFeuilles}) {$2^2$};
		\node[feuille] (Rbca) at ({\NiveauD},{(5)*\InterFeuilles}) {$3^1 \times 2^2 = 12$};
		% Arcs (MODIFIABLES : Styles)
		\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] { };
		\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] { };
		\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette] { };
		\draw[fleche] (Ra)--(Rac) node[etiquette] { };
		\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] { };
		\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] { };
		\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette] { };
		\draw[fleche] (Rb)--(Rbc) node[etiquette] { };
	\end{tikzpicture}
\end{center}

On obtient $\mathscr{D}_{12}=\{1;2;3;4;6;12\}$
\end{cillustr}

\begin{cexemple}[Pluriel]
On peut montrer que :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item $\mathscr{D}_{50}=\{1;2;5;10;25;50 \}$ ;
	\item $\mathscr{D}_{42} = \{1;2;3;6;7;14;21;42 \}$.
\end{itemize}
\end{cexemple}

\begin{crmq}[Pluriel]
Pour trouver le \textbf{nombre} de diviseurs d'un entier N à partir de sa décomposition en facteurs premiers, il suffit de multiplier entre eux les exposants, augmentés de 1, des facteurs premiers apparaissant dans la décomposition de N.

Ainsi, le nombre de diviseurs de 12 est égal à $(1+1) \times (2+1)=2 \times 3=6$

De même $50=2 \times 5^2 $et le nombre de diviseurs de 50 est égal à $(1+1) \times (2+1)=6$

et $42=2 \times 3 \times 7$ et le nombre de diviseurs de 42 est égal à $(1+1) \times (1+1) \times (1+1)=8$
\end{crmq}

\end{document}